\incdir {inc5-ctrle}

\titreA {Structures de contrôle}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Introduction
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Introduction}

\begin {frame} {Introduction}
    Le Shell est un vrai langage de programmation~:

    \begin {itemize}
	\item on peut faire des tests
	\item on peut faire des boucles
	\item on peut faire de la récursivité
    \end {itemize}

    Ce sont les \textbf{structures de contrôle} du Shell

\end {frame}

\begin {frame} {Introduction}
    \begin {casseroleblock} {À l'aide ! Expliquez-moi !}
	Le site \url {https://explainshell.com/} sait expliquer les
	lignes de Shell les plus cryptiques !

	\medskip

	\begin{center}
	    \fig {explainshell} {.7}
	\end{center}

    \end {casseroleblock}

\end {frame}

\begin {frame} {Code de retour}
    Il faut parfois prendre des décisions en fonction de critères

    \medskip

    Exemples~:

    \begin{itemize}
	\item afficher un message si le fichier \code{toto} n'est pas
	    présent

	\item effectuer deux calculs différents selon que la variable
	    \code{N} est supérieure à 5 ou non

	\item etc.

    \end{itemize}

    \implique c'est l'objet du \textbf{code de retour}
\end {frame}

\begin {frame} {Code de retour}
    Tout processus qui se termine renvoie un code de retour au processus
    père :

    \begin {itemize}
	\item commande \code{exit} suivie d'une valeur
	\item valeur $\in [0,255]$
	\item par convention :
	    \begin {itemize}
		\item \code{0} : tout s'est bien passé (valeur = \textbf{vrai})
		\item \code{1}...\code{255} : il y a eu une erreur
		    (valeur = \textbf{faux})
	    \end {itemize}
	\item \code{\$?} = code retour de la
	    dernière commande effectuée
	\item si on n'utilise pas \code{exit} : code renvoyé par le
	    script = \code{\$?}
	    \\
	    \implique toujours utiliser \code{exit} pour éviter les valeurs
		non contrôlées
	\item rappel : toute commande doit pouvoir être utilisée dans
	    un script
	    \begin {itemize}
		\item un script doit pouvoir être appelé par un autre script
		\item \implique respecter la convention : toujours
		    appeler \code{exit}

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Code de retour}
    Exemple~:

    \lst{ex-rm.output} {\fD} {language=sh}

    \bigskip

    Des décisions peuvent être prises en fonction du code de retour \\
    \implique nul (= vrai) ou non nul (= faux)
\end {frame}

\begin {frame} {Test}
    Prendre des décisions sur le succès ou l'échec d'une commande,
    est-ce limité ?

    \begin {itemize}
	\item on préférerait prendre des décisions sur des
	    comparaisons ou d'autres critères (existence d'un fichier,
	    chaîne vide, etc.)

	\item il suffit d'avoir une commande dont le code de retour
	    est fonction de comparaisons ou d'autres critères

	    \begin {itemize}
		\item commande \code{test}
		\item ou commande \code{[}
		    \begin {itemize}
			\item c'est la même commande que \code{test},
			    avec un autre nom

			\item si on l'utilise, il faut que le dernier
			    argument soit \code{]}
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item exemples~:

	    \begin {itemize}
		\item \code{test \$N = 5} : test d'égalité entre deux chaînes
		\item \code{test -f \$file} : test d'existence du fichier
		\item \code{[ ! -d rep -a -f fic ]} : vrai si le répertoire
		    \code{rep} \textbf{n}'existe \textbf{pas} (\code{!})
		    et (\code{-a}) si le fichier \code{fic} existe
	    \end {itemize}

	\item attention aux espaces : chaque opérateur ou opérande
	    est un argument isolé

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Test}
    Principaux opérateurs de \code{test}~:

    \ctableau {\fC} {|cl|} {
	\code{=}, \code{!=}, \code{<}, \code{<=}, \code{>}, \code{>=}
	    & comparaisons lexicographies
	    \\
	\code{-eq}, \code{-ne}, \code{-lt}, \code{-le}, \code{-gt},
	    \code{-ge}
	    & comparaisons numériques \\
	\code{-f}, \code{-d} & existence du fichier, du répertoire \\
	\code{-a} & et \\
	\code{-o} & ou \\
	\code{!} & négation \\
	\code{(}...\code{)} & permet de forcer la priorité \\
    }

    \medskip

    Attention, pièges...

    \begin {itemize}
	\item comparaison avec \code{>}, \code{>=}, etc~
	    \begin {itemize}
		\item \code{>} est un caractère spécial du Shell
		\item \code{test abc > def} crée un fichier \code{def}...
	    \end {itemize}
	\item ne pas confondre comparaisons lexicographiques et numériques
	    \begin {itemize}
		\item \code{test 5 \textbackslash> 10} : vrai
		\item \code{test 5 -gt 10} : faux
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Conditionnelles
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Conditionnelles}

\begin {frame} {Conditionnelle simple}
    La conditionnelle simple appelle une commande et exécute la branche
    \code{then} ou \code{else} en fonction du code de retour~:

    \bigskip

    \begin{minipage}{.2\linewidth}
    \lst {synt-if1.sh} {\fC} {}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{.8\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item si \code{cmd1} renvoie un code de retour vrai (= 0)
	    \item alors la branche \code{then} est exécutée
	    \item sinon la branche \code{else} est exécutée
		\begin {itemize}
		    \item la branche \code{else} est facultative
		\end {itemize}
	    \item ne pas oublier de terminer par \code{fi}
	\end {itemize}
    
    \end{minipage}%
\end {frame}

\begin {frame} {Conditionnelle simple}
    Exemple~:
    \lst {ex-ifrm.sh} {\fC} {language=sh}

    \medskip
    ou encore~:
    \lst {ex-iftest.sh} {\fC} {language=sh}
\end {frame}

\begin {frame} {Conditionnelle simple}
    Dans les programmes complexes, on peut avoir une série de \code{if}
    imbriqués. Pour éviter les imbrications, on peut utiliser
    \code{elif} pour «~fusionner~» le \code{else} avec le \code{if}
    suivant :

    \medskip

    \hspace*{5em}
    \begin{minipage}{.3\linewidth}
	\lst {synt-if2-bof.sh} {\fD} {}
    \end{minipage}
    $\Leftrightarrow$
    \hspace*{2em}
    \begin{minipage}{.3\linewidth}
	\lst {synt-if2-ok.sh} {\fD} {}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Conditionnelle simple}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\item Rédiger un script qui prend un et un seul argument.
	    Le script ne doit rien faire d'autre que vérifier et
	    afficher un message d'erreur s'il n'y a aucun argument ou
	    s'il y en a plus d'un.

	\item Rédiger un script qui prend un argument~: si c'est 1
	    le script doit afficher \code{a}, si c'est 2, il doit afficher
	    \code{b} et si c'est autre chose (n'importe quoi), il doit
	    afficher \code{huh?}

	\item Rédiger un autre script sur le même principe, mais qui
	    affiche les valeurs \code{a}, \code{b} ou \code{huh?}
	    si le fichier \code{toto} existe, ou \code{c}, \code{d}
	    ou \code{ah!} s'il n'existe pas.

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Conditionnelle multiple}
    Quand on doit tester la même valeur par rapport à plusieurs cas
    possibles, la structure conditionnelle multiple est plus adaptée~:

    \lst {synt-case.sh} {\fC} {language=sh}

    \begin {itemize}
	\item les différents cas sont des \textbf{motifs} du Shell
	    \begin {itemize}
		\item avec les caractères spéciaux \code{*}, \code{?}
		    et \code{[...]}
		\item la valeur est comparée aux différents motifs
		\item le motif «~\code{*}~» est le motif «~attrape-tout~»

	    \end {itemize}
	\item la parenthèse ouvrante est optionnelle
	    \begin {itemize}
		\item ... mais c'est plus joli avec
	    \end {itemize}
	\item il peut y avoir plusieurs motifs, séparés par «~\code{|}~»
	\item chaque cas contient une ou plusieurs commandes, qui
	    peuvent être sur plusieurs lignes
	\item chaque cas est terminé par «~\code{;;}~»

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Conditionnelle multiple}
    Exemple~:
    \lst{ex-case.sh} {\fC} {}

    \bigskip

    Pourquoi mettre des guillemets autour de \code{\$1} ?
    \\
    \implique l'argument \code{\$1} peut être n'importe quoi, par
	exemple «~\code{a\textvisiblespace{}b}~» \\
    \implique sans guillemet, \code{case} voit un mot \code{a} et
	voit \code{b} au lieu du \code{in} attendu

\end {frame}

\begin {frame} {Conditionnelle multiple}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\item Rédiger un script qui admet un et un seul argument
	    (et qui le vérifie) et qui affiche comme précédemment les
	    valeurs \code{a}, \code{b}, \code{huh?},
	    avec \code{case}.

	\item Rédiger un script qui prend un fichier en argument,
	    qui vérifie que le fichier existe bien, puis qui affiche
	    «~\code{voulez-vous supprimer le fichier ?}~», lit une
	    ligne. Enfin, si la réponse est \code{oui}, \code{OUI},
	    \code{o}, \code{O}, \code{yes}, \code{YES}, \code{y}, \code{Y}
	    ou tous les autres cas possibles (\code{OuI}, etc.), le
	    script doit supprimer le fichier.

	    \begin {itemize}
		\item indication~: utiliser \code{case} pour analyser
		    les réponses lues au clavier
	    \end {itemize}

	    Vérifier que le script se comporte correctement si on ne
	    fournit pas un argument unique, ou bien si la chaîne saisie
	    au clavier est vide ou contient des espaces.

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Conditionnelle paresseuse}
    Séparateurs de commandes~:

    \ctableau {\fB} {|cl|} {
	\code{\textit{cmd1} ; \textit{cmd2}} & exécution séquentielle \\
	\code{\textit{cmd1} \& \textit{cmd2}} & exécution parallèle \\
	\code{\textit{cmd1} | \textit{cmd2}} & exécution séquentielle avec tube \\
	\code{\textit{cmd1} \&\& \textit{cmd2}} & exécution de \code{\textit{cmd2}} seulement si \code{\textit{cmd1}} renvoie \textbf{vrai} \\
	\code{\textit{cmd1} || \textit{cmd2}} & exécution de \code{\textit{cmd2}} seulement si \code{\textit{cmd1}} renvoie \textbf{faux} \\
    }

    Les deux séparateurs (ou opérateurs) \code{\&\&} et \code{||}
    forment l'exécution conditionnelle (ou paresseuse). Exemples~:

    \begin{itemize}
	\item \code{rm toto \&\& echo "suppression réussie"}
	\item \code{test -f toto || echo "toto n'existe pas"}
    \end{itemize}

    Ces deux opérateurs peuvent remplacer \code{if} \\

    \medskip

    Attention~: le résultat n'est pas toujours très facile à lire.

\end {frame}

\begin {frame} {Conditionnelle paresseuse}
    \begin {casseroleblock} {Priorité et associativité}
	Règles de composition des opérateurs~:
	\begin {itemize}
	    \item Les opérateurs \code{\&\&} et \code{||} ont la même priorité
	    \item \code{\textit{cmd1} \&\& \textit{cmd2} || \textit{cmd3}}
		... \code{\textit{cmdn}} est évalué comme :

		(...((\code{\textit{cmd1}
			\&\& \textit{cmd2}})\code{ || \textit{cmd3}})
		... \code{\textit{cmdn}})

		Par exemple : \code{rm toto \&\& echo ok || echo pas ok}
		affiche «~\code{ok}~» si la suppression de \code{toto}
		a réussi, ou «~\code{pas ok}~» sinon

	    \item Il est possible de grouper des commandes (cf. plus
		loin) avec des parenthèses. Par exemple~:
		\begin {itemize}
		    \item \code{cmd1 \&\& cmd2 || cmd3}
			exécute \code{cmd3} sans exécuter \code{cmd2} si
			\code{cmd1} échoue
		    \item \code{cmd1 \&\& ( cmd2 || cmd3 )}
			exécute \code{cmd2 || cmd3} uniquement si \code{cmd1}
			réussit
		\end {itemize}


	\end {itemize}
    \end {casseroleblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Conditionnelle paresseuse}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\addtolength{\itemsep}{-0.6ex}
	\item Rédiger un script qui, sur une seule ligne, à l'aide
	    de la conditionnelle paresseuse~:

	    \begin{enumerate}
		\addtolength{\itemsep}{-0.3ex}
		\item teste si le fichier donné en argument existe
		\item si c'est le cas, le détruit
		\item s'il y a une erreur lors la suppression, affiche un
		    message d'erreur
		\item et enfin sort du script avec un code de retour
		    égal à 1
	    \end{enumerate}
	    \begin {itemize}
		\item indication~: combiner autant de
		    de commandes que nécessaire avec \code{\&\&}
		    et \code{||} et les parenthèses

	    \end {itemize}

	\item Rédiger un script qui, sur une seule ligne, à l'aide
	    de l'exécution conditionnelle uniquement, teste que le nombre
	    d'arguments est égal 1, et si ce n'est pas le cas, affiche
	    un message d'erreur et sort avec un code de retour égal à 1.

	\item Ajouter un appel au deuxième script dans le premier
	    script pour d'abord vérifier le nombre d'arguments.

	    \begin {itemize}
		\item indication~: ajouter l'appel du deuxième script au
		    début dans l'exécution paresseuse du premier
		    script.


	    \end {itemize}

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Boucles
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Boucles}

\begin {frame} {Boucles}
    Comme tout langage de programmation, le Shell dispose
    de boucles~:

    \begin {itemize}
	\item boucle \code{while}~: tant qu'une condition est vraie
	\item boucle \code{until}~: jusqu'à ce qu'une
	    condition soit vraie
	\item boucle \code{for}~:
	    \begin {itemize}
		\item parcourir un ensemble de mots
		\item parcourir les arguments
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Boucles while et until}
    Boucles \code{while} et \code{until}~:

    \medskip

    \begin{center}
	\hspace* {.1\linewidth}
	\begin {minipage} {.30\linewidth}
	    \lst {synt-while.sh} {\fB} {}
	\end {minipage}
	\hspace* {.1\linewidth}
	\begin {minipage} {.30\linewidth}
	    \lst {synt-until.sh} {\fB} {}
	\end {minipage}
    \end{center}


    \begin {itemize}
	\item le corps de la boucle est exécuté~:
	    \begin {itemize}
		\item tant que \code{cmd} renvoie un code de retour vrai
		    (= 0) pour \code{while}

		\item tant que \code{cmd} renvoie un code de retour faux
		    ($\neq$ 0) pour \code{until}

	    \end {itemize}

	\item le corps peut ne jamais être exécuté

	\item \code{do} et \code{done} délimitent le coprs de la boucle

	\item la boucle \code{until} est peu utilisée

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Boucles while et until}
    Exemple~:

    \lst {ex-while1.sh} {\fB} {language=sh}
\end {frame}

\begin {frame} {Boucles while et until}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\item Rédiger un script qui prend un argument (entier) et qui
	    affiche tous les entiers compris entre 1 et l'argument.

	\item Rédiger un script qui prend un nombre quelconque
	    d'arguments (éventuellement nul) et affiche le numéro et
	    la valeur de chaque argument

	    \begin {itemize}
		\item indication~: utiliser la variable \code{\#} pour
		    avoir le nombre d'arguments et la commande
		    \code{shift} pour décaler les arguments au fur et
		    à mesure

		    \lst{exo-whileshift.output} {\fD} {language=sh}
	    \end {itemize}
    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Boucle for «~générale~»}
    La boucle \code{for} est atypique~: elle parcourt une liste
    de mots~:

    \medskip

    \begin {minipage} {.35\linewidth}
	\lst {synt-for-in.sh} {\fC} {}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} {.65\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item la variable prend successivement les valeurs de la liste
	    \item \code{do} et \code{done} délimitent le coprs de la boucle
	\end {itemize}
    \end {minipage}

    \bigskip

    Exemple~:

    \lst {ex-for-in.sh} {\fC} {language=sh}

    \medskip

    Note~: bien souvent, la liste de mots est la sortie standard d'une
    commande substituée avec \code{\$(...)} \\
    Exemple : \code{for f in \$(ls /tmp)}

\end {frame}

\begin {frame} {Boucle for «~générale~»}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\item Rédiger un script qui prend un argument (entier)
	    et affiche le nombre indiqué de caractères «~\code{*}~»

	    \begin {itemize}
		\item indication~: appeler le script déjà
		    rédigé pour afficher tous les entiers de 1 jusqu'à
		    une valeur donnée
	    \end {itemize}

	\item Écrire une commande \code{tete} qui prend deux arguments,
	    un nombre entier $n$ et un fichier, et qui affiche les $n$
	    premières lignes du fichier

	    \begin {itemize}
		\item indication 1~: la commande \code{read} lit une ligne
		    sur l'entrée standard
		\item indication 2~: l'entrée standard de la boucle peut être
		    redirigée
	    \end {itemize}

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Boucle for sur les arguments}
    Pour parcourir les arguments, il suffirait d'utiliser~:

    \hspace* {5em} \code{for VAR in \$*}

    \implique problème si un argument contient un espace\footnote{On
    pourrait alors utiliser \code{for VAR in "\$@"}}

    \medskip

    Plus simple~: la boucle \code{for} admet une deuxième forme (sans
    \code{in}) qui parcourt la liste des arguments~:

    \hspace* {5em}
    \begin {minipage} {.35\linewidth}
	\lst {synt-for.sh} {\fC} {}
    \end {minipage}

    \begin {itemize}
	\item la variable parcourt les arguments un par un
	\item chaque argument peut contenir des espaces ou des caractères
	    spéciaux
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Boucle for sur les arguments}
    Exemple :

    \lst {ex-for.sh} {\fD} {language=sh}
\end {frame}

\begin {frame} {Boucle for sur les arguments}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\addtolength{\itemsep}{-0.4ex}
	\item Rédiger un script qui prend un nombre quelconque d'arguments
	    (des fichiers) et calcule la somme du nombre de lignes de
	    chaque fichier.  Si tout se passe bien, le script doit
	    renvoyer le code de retour nul. Si un des arguments ne
	    correspond pas à un fichier régulier, le script doit
	    renvoyer un code de retour non nul.

	    \begin {itemize}
		\item indication~: l'option \code{-l} de \code{wc}
		    restreint l'affichage au seul nombre de lignes
		\item indication~: l'option \code{-f} de \code{test}
		    teste si le chemin correspond à un fichier régulier
	    \end {itemize}

	\item Rédiger un script qui prend en arguments une expression
	    régulière et un nombre quelconque de noms de fichiers. Le
	    script doit compter le nombre de lignes correspondant à cette
	    expression régulière.

	    \begin {itemize}
		\item indication : la commande \code{shift} permet de
		    décaler les arguments
	    \end {itemize}

	\item Rédiger une version \emph{sans boucle} du script précédent.

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Commande break}
    La commande \code{break} permet de sortir prématurément
    d'une boucle

    \lst {ex-break.sh} {\fC} {language=sh}

    \bigskip

    La commande \code{break} peut être suivie d'un entier~: nombre de
    boucles englobantes dont il faut sortir prématurément
\end {frame}

\begin {frame} {Commande continue}

    La commande \code{continue} permet de passer prématurément
    à l'itération suivante

    \lst {ex-continue.sh} {\fC} {language=sh}

    \bigskip

    La commande \code{continue} peut être suivie d'un entier~: nombre
    de boucles englobantes pour lesquelles il faut revenir à l'itération
    suivante

\end {frame}

\begin {frame} {Écrire sur une ligne}
    Il est possible d'écrire une structure de contrôle sur une ligne
    avec le séparateur de commandes «~\code{;}~».

    \medskip

    Exemples~:

    \begin {itemize}
	\fB
	\item \code{for i in \$(ls) ; do echo \$i ; done }
	\item \code{if [ \$i -le 10 ] ; then echo petit ; else
	    echo grand ; fi}
	\item \code{case \$x in (1) echo a ;; (2) echo b ;; (*) echo x ;;
	    esac}
	\item etc.
    \end {itemize}

    \bigskip

    Dans un script, ce n'est pas forcément très intéressant, mais
    c'est souvent utile pour taper des opérations complexes sur la
    ligne de commande.

\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Regroupement de commandes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Regroupement de commandes}

\begin {frame} {Regroupement de commandes}
    Les commandes peuvent être regroupées pour faciliter certaines
    opérations~:
    \begin{itemize}
	\item redirections et tubes
	\item modification temporaire d'attributs du processus
    \end{itemize}

    \medskip

    \begin{minipage}{.3\linewidth}
	\lst {ex-grp.sh} {\fD} {}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{.7\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item \code{\{} ... \code{\}} : exécuter les commandes dans le
		processus Shell courant

		\begin{itemize}
		    \item tous les attributs modifiés sont visibles
			par le Shell courant
		\end{itemize}

		\medskip

	    \item \code{(} ... \code{)} : exécuter les commandes dans un
		nouveau processus Shell fils
		\begin {itemize}
		    \item les attributs modifiés ne le sont que dans
			le fils (répertoire courant, variables, etc.)
		\end {itemize}
	\end {itemize}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Regroupement de commandes}
    Les structures de contrôle (\code{if}, \code{case},
    \code{while}, \code{until}, \code{for}) sont également
    des regroupements de commandes

    Exemple~:

    \lst {ex-while2.sh} {\fB} {language=sh}

    \begin {itemize}
	\item la boucle est ici redirigée
	    \begin {itemize}
		\item en entrée (tube depuis \code{ls})...
		\item ... et en sortie (vers le fichier \code{resultat})
	    \end {itemize}
	\item \code{read} lit sur l'entrée standard
	    \begin {itemize}
		\item lecture d'une entrée de répertoire à la fois
		\item \code{read} renvoie un code de retour
		    faux ($\neq$ 0) à la fin du fichier
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Récursivité
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Récursivité}

\begin {frame} {Récursivité}
    Un script peut en appeler un autre script, comme n'importe quelle
    commande~:

    \begin {itemize}
	\item il est possible d'écrire des scripts récursifs
	\item l'appel utilise un sous-processus Shell
	\item le script appelé ne modifie que les attributs du
	    sous-processus
	\item le script doit être indiqué par son chemin, sinon
	    il est cherché dans la variable \code{PATH}
    \end {itemize}

    Exemple~: calcul de $n!$ (factorielle n)

    \lst {ex-fact.sh} {\fD} {language=sh}

\end {frame}

\begin {frame} {Récursivité}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\item Rédiger un script pour calculer la suite de Fibonacci définie par~:
	    {\fC
	    \[ F(n) = \left\{
		    \begin{array} {ll}
			0 & \mbox{si $n=0$} \\
			1 & \mbox{si $n=1$} \\
			F(n-1) + F(n-2) & \mbox{si $n \geq 2$} \\
		    \end{array}
		    \right. \]
	    }

	\item Rédiger un script qui prend en argument un répertoire
	    et compte le nombre de fichiers réguliers dans toute
	    l'arborescence (c'est-à-dire en explorant tous les
	    sous-répertoires à n'importe quel niveau).

	    \begin {itemize}
		\item indication~: attention au chemin du script
		    et des sous-répertoires
	    \end {itemize}

	\item Utiliser la commande \code{find} pour faire l'équivalent
	    du script précédent

	    \begin {itemize}
		\item indication~: prédicat \code{-type} de \code{find}
	    \end {itemize}
    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Fonctions
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Fonctions}

\begin {frame} {Fonctions}
    Il est possible d'écrire de grands programmes en Shell~:
    \begin {itemize}
	\item pour en diminuer la complexité, il faut les scinder
	    en plus petites entités
	\item les décomposer en petits scripts autonomes signifie
	    avoir plusieurs fichiers pour un seul programme
	    \begin {itemize}
		\item difficile à maintenir
		\item difficile à distribuer (ex : cloud)
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \medskip

    Il est possible d'écrire des \textbf{fonctions} dans les scripts~:

    \begin {itemize}
	\item une fonction est exécutée dans le processus du script
	\item une fonction admet des arguments (comme un script)
	\item une fonction peut avoir des variables locales
	\item une fonction peut renvoyer un code de retour
	\item une fonction peut être récursive
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Fonctions}
    Exemple~:

    \lst {ex-fct.sh} {\fD} {language=sh}
\end {frame}

\begin {frame} {Fonctions}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\item Rédiger un script contenant 2 fonctions~:
	    \begin {itemize}
		\item la fonction \code{est\_fichier} retourne
		    un code de retour vrai (= 0) si l'argument
		    est un fichier régulier
		\item la fonction \code{parcourir} prend en
		    argument un nom de répertoire, parcourt les
		    entrées du répertoire et, en appelant
		    \code{est\_fichier}, compte le nombre
		    de fichiers réguliers
		\item le programme principal vérifie qu'il y a
		    moins un répertoire donné en argument, et affiche
		    pour chaque répertoire son nom et le nombre
		    de fichiers réguliers qu'il contient
	    \end {itemize}

	\item Rédiger un script contenant au moins 4 fonctions
	    (réellement utilisées) pour compter le nombre de fichiers
	    réguliers dans une arborescence.

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Redirections avancées
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Redirections avancées}

\begin {frame} {Retour sur les redirections}
    Redirections classiques : \code{|}, \code{<}, \code{>},
    \code{>{}>}, \code{2>} et \code{2>{}>}

    \medskip

    Le Shell propose d'autres mécanismes avancés de redirections~:

    \begin {itemize}
	\item mécanisme général~: redirection de
	    n'importe quel descripteur

	    \begin {itemize}
		\item exemple~: \code{commande 5< titi 3> toto}
		\item ainsi, «~\code{>}~» n'est qu'un raccourci pour
		    «~\code{1>}~»
		\item l'intérêt de rediriger d'autres descripteurs
		    que 1 ou 2 dépend des programmes considérés
		    \implique très peu utilisé en pratique

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections avancées}

    \begin {itemize}
	\item copie de descripteur~:

	    \begin {itemize}
		\item \code{$n_1$>\&$n_2$} : ce que la commande
		    écrit sur le descripteur $n_1$ est redirigé vers
		    le descripteur $n_2$
		    \begin {itemize}
			\item utilisé pour rediriger un message
			    vers la sortie d'erreur \\
			    Exemple~: \code{echo "message d'erreur" >\&2}
			\item utilisé pour rassembler tous les messages
			    dans un seul fichier \\
			    Exemple~: \code{cmd > toto 2>\&1}
		    \end {itemize}

		\item \code{$n_1$<\&$n_2$}~: ce que la commande
		    lit sur $n_1$ vient du descripteur $n_2$
		    \begin {itemize}
			\item très peu utilisé en pratique
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
    Exemple~:

    \lst {ex-redir12.sh} {\fD} {language=bash}
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections avancées}
    \begin {itemize}
	\item «~here document~» (document inclus) : la redirection
	    de l'entrée est réalisée depuis le script lui-même,
	    jusqu'à une chaîne définie par l'utilisateur

	    \lst{synt-here.sh} {\fC} {}

	    \begin {itemize}
		\item permet d'avoir un seul script, sans fichier
		    de données auxiliaires à diffuser et maintenir
		\item avec \code{<<'...'}, les caractères spéciaux
		    du shell dans les lignes redirigées sont neutralisés
		\item avec \code{<<...} (sans guillemets), les caractères
		    spéciaux ne sont pas neutralisés
		\item avec \code{<<-...} (tiret), les tabulations au
		    début de chaque ligne sont supprimées

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections avancées}
    \begin {capitoblock} {Exercice}
    \begin {enumerate}
	\item Rédiger un script qui prend en argument une liste
	    (non vide) de plats et qui calcule l'addition du restaurant~:

	    \code{> ./addition salade pizza tarte café tarte café}

	    \medskip

	    Le script doit~:
	    \begin {itemize}
		\item vérifier qu'il y a au moins un argument
		\item vérifier que chaque argument correspond à
		    un plat répertorié
		\item s'il y a une erreur, le message doit être
		    écrit sur la sortie d'erreur
		\item utiliser un \emph{here-document} définissant
		    par exemple~:

		    \hspace* {2em}
		    {\fD
		    \renewcommand{\arraystretch}{1.0}
		    \begin{tabular}{|l|} \hline
			\code{salade:7} \\
			\code{quiche:8} \\
			\code{pizza:12} \\
			... \\
			\hline
		    \end{tabular}
		    }
		\item utiliser \code{printf} pour afficher
		    les prix des plats bien alignés
		    (exemple \code{printf "\%3d \%s\textbackslash n" 12 pizza})
	    \end {itemize}

	\item Faire en sorte que l'addition ne mentionne qu'une seule
	    fois chaque plat, avec le prix unitaire, la quantité
	    et le prix total

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bilan
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Bilan}

\begin {frame} {Bilan}

    \begin {itemize}
	\item Shell : bien plus qu'une simple ligne de commande
	    \begin {itemize}
		\item langage de programmation évolué
		\item structures de contrôle typiques
	    \end {itemize}
	\item certaines commandes Unix étaient initialement des scripts
	\item philosophie Unix :
	    \begin {itemize}
		\item programmes simples
		\item programmes composables
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}
